const questionsData = [
  {
    question: `ניתן לחלק את המחזור החודשי ל3 שלבים (חלוקה שלי.) תאר מה קורה בכל שלב`,
    answer: `שלב 1 - FSH עולה. העלייה שלו גורמת לגיוס זקיקים. כל זקיק כזה מפריש אסטרדיול (E2). אסטרדיול (E2) מעבה את רירית הרחם.
בנוסף, כל זקיק שמגויס מפריש אינהיבין B שמדכא (יחד עם E2) את FSH. ככה, רק הזקיק הדומיננטי שלו הכי הרבה רצפטורים לFSH מצליח לשרוד וכל השאר הולכים ומתנוונים.
שלב 2 - לאחר שמגיעים להפרשה מספקת של אסטרדיול מתרחש טריגר ויש LH SURGE שגורם לביוץ.
שלב 3 - לאחר הביוץ מלבד הזקיק הדומיננטי כל השאר הזקיקים שגויסו עוברים אטרזיה ונוצר הגופיף הצהוב. בגלל האטרזיה של שאר הזקיקים יש ירידה באסטרוגן אך הגופיף מפריש 3 הורמונים - הרבה פרוגסטרון, מעט אסטרדיול (E2) ומעט אינהיבין A ולכן - החל מהביוץ יש עלייה בפרוגסטרון, לכן יש עלייה שנייה באסטרדיול. אינהיבין A (יחד עם האסטרדיול)מדכא את הFSH. הLH מתפרק ונעלם וכך נוצא דיכוי גיוס זקיקים. הפרוגסטרון גורם לייצוב רירית הרחם.`
  },
  {
    question: `מה גורם לירידת האסטרדיול?`,
    answer: `משוב שלילי שלו על עצמו דרך FSH וגם אינהיבין B שמופרש מהזקיקים, מדכא את FSH שמדכא את אסטרדיול`
  },
  {
    question: `מאיפה מופרש אינהיבין A וB?`,
    answer: `A מהצהוב, B מהזקיקים.`
  },
  {
    question: `לקראת המנופאוזה - איזה הורמונים יורדים ראשונים ובאיזה סדר זה קורה?`,
    answer: `אינהיבין B יורד > FSH עולה > אסטרדיול עולה > ירידה באינהיבין A
מאוד הגיוני! יש ירידה בביציות ולכן יש ירידה באינהיבין B. בגלל שאינהיבין B מדכא FSH וכך פחית אסטרדיול, ויש פחות אינהיבין B אז FSH עולה וכתוצאה מכך גם אסטדריול עולה. לבסוף, אינהיבין A מופרש מהגופיף הצהוב כך שהירידה שלו היא הגיונית שתהיה בסוף.`
  },
  {
    question: `מה ההבדל בין רמות האסטרון והאסטרדיול בנשים עם PCOS לעומת נשים שמבייצות? למה?`,
    answer: `בנשים עם PCO אסטרדיול (E2) דומה או מעט נמוך מנשים מבייצות
בנשים עם PCO לרוב אסטרון (E1) מוגבר יותר.
הסיבה - אסטרון (E1) פחות מיוצר בשחלה והוא יותר מומר מאנדרוגנים ע"י ארומטאז. בגלל שלרוב לPCO יש יותר רקמת שומן - הוא יותר מומר.
לעומת זאת, אסטרדיול (E2) מיוצר מהשחלות ובעיקר מזקיק דומיננטי. לכן הוא פחות או יותר דומה.`
  },
  {
    question: `מה נחשב לרמות גבוהות של FSH?`,
    answer: `מעל 10`
  },
  {
    question: `כיצד מדידה של FSH ושל אסטרדיול מרמזים על הצלחת טיפולי פיריון?`,
    answer: `עבור FSH תקין ואסטרדיול גבוהה (מעל 60-280) סיכויי רזרבה נמוכים.
אם FSH ואסטרדיול שניהם גבוהים - סיכויי רזרבה עוד יותר קטנים.`
  },
  {
    question: `מאיפה מופרש AMH?`,
    answer: `מזקיקים שאינם רגישים לגונדוטרופינים`
  },
  {
    question: `מה הערכים התקינים של AMH?`,
    answer: `מעל 1 ng/mL זה תקין, מעל 3.5 ng/mL זה מצויין`
  },
  {
    question: `מה ניתן להסיק על רמות נמוכות של AMH ומה לא ניתן להסיק?`,
    answer: `תגובה ירודה לגירוי שחלתי אך לא ניתן להסיק בנוגע להצלחת הריון ולידה.`
  },
  {
    question: `מתי לוקחים AMH?`,
    answer: `אפשר בכל שלב של המחזור.`
  },
  {
    question: `מה התפקיד של אינהיבין A B ? למה זה גורם עם העלייה בגיל?`,
    answer: `התפקיד הוא דיכוי FSH ולכן עם הגיל יש ירידה בהם ולכן עלייה בFSH`
  },
  {
    question: `עם הגיל ותחילת הכניסה למנופאוזה, איך משתנים ההורמונים הבאים: FSH, LH, אינהיבין B, A, השלב הפוליקולארי פרוגסטרון אנדורגנים`,
    answer: `FSH - עולה, LH לא משתנה
 אינהיבין A,B בתוך כל זקיק נשאר זהה אך לאור הירידה בכמות הזקיקים הרמה הכללית יורדת.
שלב פוליקולרי מתקצר
יותר פרוגסטרון ואנדרוגנים`
  },
  {
    question: `באיזה מקרים של אי פיריון ניתן לשקול ביופסית רירית הרחם?2 מה נצפה לראות?`,
    answer: `אנ-אובולציה כרונית או חשד לאנדומטריטיס כרוני
במידה שהרירית סקרטורית זה מעיד על ביוץ
במידה שהרירית פרוליפרטיבית - זה מעיד על היעדר ביוץ וייתכן גם חשד להיפרפלזיה.`
  },
  {
    question: `כיצד הידרוסלפינקס משפיע על הריונות IVF?`,
    answer: `מוריד סיכויי הצלחה`
  },
  {
    question: `במידה שיש הידרוסלפינקס, איזה 3 פתרונות יש? מי עדיף?`,
    answer: `כריתת חצוצרות דוצ - משפר הצלחת הריונות
חסימה פרוקסימלית של החצוצרה - יעילות זהה לכריתה
שאיבת נוזל הצוצרה - פחות יעיל, והנוזל חוזר לחצוצרה`
  },
  {
    question: `מתי נתחיל לבצע בירור לאי פיריון? ואיזה מקרים קודם?5`,
    answer: `לאחר שנה
לאחר חצי שנה במקרים הבאים:
> מחזורים לא סדירים
> היסטוריה של PID
> חשד להידבקויות - ניתוח בטן, אנדומטריוזיס
> בעיות זרע - חשד לבעיות זרע או בעיות זרע ידועות
> מעל גיל 35 `
  },
  {
    question: `כיצד ביוץ משפיע על - הפרוגסטרון? LH בשתן? מתי חלון הפוריות האופטימלי? מה השיטה המדוייקת ביותר לתזמון קליטה להריון?`,
    answer: `פרוגסטרון - עולה לאחר הביוץ.
 LH בשתן חיובי ביום הביוץ
חלון אופטימלי בSURGE ועד יומיים אחריו.
מעקב זקיקים המדויק ביותר.`
  },
  {
    question: `כיצד מדידת פרוגסטרון משפיעה על המידע שקיים לנו בנוגע לביוץ? מתי הביוץ מתרחש בהתאם לLH SURGE?`,
    answer: `פרוגסטרון שנלקח שבוע לפי היום הראשון של הוסת והוא נמוך מ3 מרמז שלא היה ביוץ
בביוץ מתרחש 14-26 שעות לאחר הפרשת LH SURGE`
  },
  {
    question: `BBT - שינוי במדידת חום הגוף. מה גורם לעליית החום? מתי מתרחש הביוץ ביחס לעליית החום? מה קורה כשנקלטים להריון? כיצד שימוש בתכשירים פרוגסטינים משפיע על הBBT?`,
    answer: `עלייה בפרוגסטרון
הביוץ התרחש כ5 ימים לפני עליית החום. ביום הביוץ הייתה הטמפ' הנמוכה ביותר.
כשנקלטים - הBBT נשאר גבוהה ולא יורד.
תכשירים פרוגסטינים גם גורמים לעליית החום.`
  },
  {
    question: `במשך כמה זמן LH מופרש לרוב? כמה זמן LH צפוי להיות חיובי בבדיקת קיט מסחרי? באיזה שלב של היום אידיאלית יש לבצע את בדיקת השתן ולמה? לאחר תשובה חיובית, כמה זמן עוד צריך לבצע מעקב? לאחר תשובה חיובית, מה התזמון הטוב ביותר לקיום יחסים ולמה? מה שכיחות הFP? מה לגבי שתית מים טרם הבדיקה?`,
    answer: `מופרש כ48 שעות
חיובי ליום-יומיים
אידיאלית אחהצ - ערב - ההורמון מופרש בבוקר ומצטבר בגוף בהמשך היום
לאחר תשובה חיובית אין יותר צורך לבצע מעקב.
התזמון הטוב ביותר הוא יום למחרת כי הביוץ קורה 14-26 שעות לאחר הבדיקה החיובית
FP של 7%
יש להמנע משתית מים מרובה טרם הבדיקה כדי לא לדלל את ריכוז הLH`
  },
  {
    question: `מה התזמון הטוב ביותר לביצוע ההזרעה?`,
    answer: `יום לאחר בדיקה חיובית של LH SURGE`
  },
  {
    question: `כיצד עישון סיגריות, מרחיאונה, קוקאין, אלכוהול, קפאין, NSAIDS משפיע על הפיריון?`,
    answer: `סיגריות - דילול זקיקים, עלייה במוטציות
מרחיאונה-  דיכוי GNRH
קוקאין - דיכוי ספרמטוגנזה ומחלה חצוצרתית
אלכוהול - ירידה בפיריון בנשים ובגברים באיכות הזרע
קפאין - מעל 250 מג - יותר אובדן הריון וקושי בהשגת הריון
וכן NSAIDS - מדכא PG ולכן מעכב ביוץ`
  },
  {
    question: `מתוך אי פיריון באישה, מה האחוז המוסבר לאור פתולוגיה חצוצרתית? מה הגורם העיקרי לפתולוגיה חצוצרתית?`,
    answer: `30%
PID הגורם העיקרי`
  },
  {
    question: `ככל שיש יותר PID יש יותר סיכוי לאי פיריון. כמה זה באחוזים לפי כמות הPID?`,
    answer: `10% > 30% > 60%`
  },
  {
    question: `איזה 3 אמצעים יש לזיהוי פתולוגיה חצוצרתית? מה הגולד סטנדרט?`,
    answer: `HSG (צילום רחם), לפרוסקופיה(הגולד סטנדרט.), SONO HSG (סונר כ"צילום רחם")`
  },
  {
    question: `עבור צילום רחם, באיזה חומר משתמשים? מתי ניתן טיפול אנטיביוטי לפני?`,
    answer: `משתמשים בחומר מימי, טיפול אנטיביוטי בדוקסילין לפני בנשים עם חשד גבוה לזיהום.`
  },
  {
    question: `מה הסיכון לזיהום?`,
    answer: `סיכון לזיהום הוא עד 3 %`
  },
  {
    question: `מה ייתרון והחיסרון בשימוש בחומר שומני?`,
    answer: `ייתרון - יותר הריונות. חיסרון - יותר סיבוכים`
  },
  {
    question: `אם לאחר צילום רחם יש חסימה דיסטלית. מה הסיכון לסלפינגיטיס אקוטי?`,
    answer: `10%`
  },
  {
    question: `כאשר בצילום רחם מוצאים חצוצרה חסומה. מה הסיכוי שבLAP היא תהיה עבירה?`,
    answer: `60%`
  },
  {
    question: `כאשר בצילום רחם מוצאים שהחצוצרה פתוחה, מה הסיכוי שבLAP היא חסומה?`,
    answer: `5%`
  },
  {
    question: `מה זה ספציפיות ומה זה רגישות?`,
    answer: `ספציפיות גבוהה - אם זה לא, אז זה לא.
רגישות גבוהה - אם זה כן אז זה כן.`
  },
  {
    question: `לכן, מה אפשר להגיד על בדיקה של צילום רחם?`,
    answer: `ספציפיות גבוהה - כי אם היא אומרת (שאין חסימה) שלא, אז לא. (אין חסימה)
רגישות נמוכה - כי אם היא אומרת שכן (שיש חסימה) אז לא בהכרח שכן (שיש חסימה).`
  },
  {
    question: `מה התזמון הנכון ביותר לצילום רחם?`,
    answer: `2-5 ימים לאחר הוסת`
  },
  {
    question: `עבור לפרוסקופיה, באיזה חומר משתמשים כדי להדגים חצוצרות? מה הייתרון של לפרוסקופיה? מה אפשר לומר על אבחנה בLAP מאשר בHSG?`,
    answer: `אינדיגוקרמין (כי מתילין בלו מסוכן לG6PD), ייתרון - אפשר גם לטפל, אבחנה בLAP מעידה על מחלה יותר חמורה`
  },
  {
    question: `באיזה חומר משתמשים בסונר? מה מודדים? מה החיסרון? איזה שיטה חדשה יש?`,
    answer: `סליין, מודדים נוזל שהצטבר באגן, חיסרון - לא מודד פוטנטיות של שתי החצוצרות.
יש שיטה חדשה עם ג'ל שכן מאפשרת הדגמת חצוצרות`
  },
  {
    question: `מה הסיבה לעלייה בהפלות עם העליה בגיל?`,
    answer: `עלייה בהפרעות אנאפלואידיות - ישנה הפרעה ביצירת הכישור (Spindle) והפרדת הגמטת אחות במהלך המיוזה הראשונה בביצית.`
  },
  {
    question: `אי פיריון מסיבה לא ידועה - כיצד מבצעים אבחנה? מה הגורמים הפרוגנוטסים? מה 3 קווי הטיפול?`,
    answer: `בשלילה, משך האי פיריון וגיל האישה
קווי טיפול - קו ראשון  IUI + CC או IUI + GT . קו שני IVF`
  },
  {
    question: `כיצד שרירנים משפיעים על הצלחת IVF ועל הפלה לאחר IVF מוצלח? התייחס ל3 סוגי השרירנים השונים`,
    answer: `סאב מוזוקלי - מוריד IVF ומעלה הפלות לאחר IVF מוצלח
אינטראמורלים - אותו דבר
סאב סרוזה - לא משפיע.`
  },
  {
    question: `עד כמה שרירנים סאב-מוקוזלים מורידים הצלחת IVF והפלה לאחר IVF מוצלח? איך משפיעה כריתה?`,
    answer: `מוריד הצלחת IVF ב70%
פי 3 יותר הפלות לאחר IVF מוצלח
כריתה מעל הצלחה פי 2`
  },
  {
    question: `עד כמה שרירנים אינטראמורלים מורידים הצלחת IVF והפלה לאחר IVF מוצלח? איך משפיעה כריתה?`,
    answer: `מוריד הצלחת IVF ב40%
הפלות לאחר IVF מוצלח ב50%
ללא תועלת בכריתה`
  },
  {
    question: `כיצד משתנה מינון הגונדוטרופינים ומשך הטיפול הדרוש לגירוי שחלתי עם הגיל?`,
    answer: `עם הגיל המינון הדרוש עולה ומשך הטיפול עולה`
  },
  {
    question: `מה רמות אסטרוגן שנלקחו ביום ה3 לוסת שמעידות על רזרבה שחלתית נמוכה?`,
    answer: `גבוהות - 300 `
  },
  {
    question: `בגיל 35 מה אחוז ההפלות שנגרם כתוצאה מאנאפלואידיות?`,
    answer: `20%`
  },
  {
    question: `באיזה מקרים נבצע בירור להערכת רזרבה שחלתית?4`,
    answer: `גיל מעל 35 , אי פיריון מסיבה לא ברורה, פגיעה ברזרבה שחלתית, תגובה חלשה לGT`
  },
  {
    question: `באיזה שיטות משתמשים כיום להעריך רזרבה שחלתית ומה היעילות שלהן?`,
    answer: `AFC + AMH - לא בהכרח משפר פרוגנוזה.`
  },
  {
    question: `כיצד עושים AFC נכון? עד כמה ספציפי ורגיש? מקושר למה?`,
    answer: `ספירה בשתי שחלות, זקיק בין 2 ל 10 מ"מ, ביום 2-5 לוסת. מעל 10 נחשב תקין
ספציפיות גבוהה לגירוי שחלתי, רגישות נמוכה
מקושר לרזרבה של זקיקים פרה-מורדיאלים`
  },
  {
    question: `מטופלת עם אי פיריון שביצעה צילום רחם. מה הסיכוי שבצילום - הכל תקין? מה הסיכוי ששתיהן חסומות? מה הסיכוי שרק אחת חסומה?`,
    answer: `70% - צילום תקין, 15% - חסימה דוצ, 15% - חסימה חד צדדית.`
  },
  {
    question: `מה שלושת המקרים שיכולים לגרום לחסימה חצוצרתית פרוקסימלית?`,
    answer: `א. intratubal endometriosis
ב. tubal fibrosis
ד. Salpingitis Isthmica Nodosa`
  },
  {
    question: `מה מדגים צילום רחם? מה מדגים SONO HSG?`,
    answer: `צילום - שרירנים סאב-מוקוזלים והדבקויות.
סונו-HSG - פוליפים, מיומות, דו קרני, מחיצתי, הידבקויות`
  },
  {
    question: `מה הגישה בנוגע לכריתת פוליפים ופיריון?`,
    answer: `אין תמימות דעים`
  },
  {
    question: `מה שיעור הfecundability של נשים עם אי פיריון מסיבה לא מוסברת במצבים הבאים:
 ללא טיפול, טיפול בCC+IUI, IVF`,
    answer: `ללא טיפול 2-4%
י IVF 45%
וכן CC + IUI 10%`
  },
  {
    question: `זוג צעיר ובריא שמקיים יחסי מין לא מוגנים. מה הסיכוי להריון ספונטני לאחר 3 6 12 24 חודשים?`,
    answer: `60 > 70 > 80 > 90 %`
  },
  {
    question: `מה השיטה הטובה ביותר להבדיל בין רחם מחיצתי לדו קרני?`,
    answer: `סונר תלת מימד.`
  },
  {
    question: `כיצד גיל האישה משפיע על הפרשת GNRH?`,
    answer: `משנה את ההפרשה הפולסטילית`
  },
  {
    question: `כיצד טיפול בגונדוטרופינים משפיע על AMH?`,
    answer: `לא משפיע.`
  }
];
